# Функции. Продвинутый уровень

## Виды аргументов

- Позиционные (просто перечисляются через запятую)
- Именованные (передаются в функцию в формате key=value)

## Аргументы по умолчанию

Я даже не буду писать пример. Вспоминаем `print`. Если вызвать его без
параметров, то в консоли появится символ `"\n""`, потому что аргумент
`end` по умолчанию равен `"\n"`. Мы не обязаны указывать, чему равен `sep`
при каждом вызове данной функции, однако можем переопределить его значение.
Не только именованный аргумент может иметь значение по умолчанию.

## Lambda-функции

Иногда функцию нужно передать как аргумент в другую функцию. И вот не хочется
определять ее через `def`. Все равно она будет упомянута только один раз.
Есть специальный синтаксис для создания этих маленьких функций без названия.

```python
add = lambda a, b: a + b
```

Создание функции через `lambda` является выражением. Значение можно присвоить
в переменную или передать другой функции.

Этот код аналогичен такому:

```python
def add(a, b):
    return a + b
```

Как видите, у lambda-функций нет имени, список аргументов указывается без
скобок, а после двоеточия сразу идет выражение, значение которого будет
возвращено.

В будущем мы найдем лямбдам достойное применение, а пока вам нужно знать, что
они есть. И вы должны уметь их создавать.

## Принимаем все аргументы

Все мы помним, что функция `print` принимает любое количество аргументов.
Как сделать, чтобы и моя функция могла так?

```python
def counting_print(*args):
    for i, arg in enumerate(args):
        print(i, arg)


counting_print("v01d", "nik0n", "Ervincar", "Magik21", "KaveN")

```
```
0 v01d
1 nik0n
2 Ervincar
3 Magik21
4 KaveN
```

Если написать так, то в функции будет доступен `list args`, в котором будут
лежать все переданные позиционные аргументы.

Аналогично можно собрать все именованные аргументы в `dict kwargs`

```python
def foo(**kwargs): ...
```

Чтобы принять все возможные аргументы, следует написать

```python
def foo(*args, **kwargs): ...
```

И обрабатывать `args` и `kwargs` как список и словарь соответственно.

## Управляем способами передать аргументы

Если функция не указывает явно, в каком виде в нее нужно передавать
параметры, то их можно передавать и через позиции, и через имена.

```python
def foo(a, b, c): ...

foo(1, 2, 3)
foo(a=1, b=2, c=3)
foo(1, 2, c=3)
foo(b=2, c=3, a=1)
```

Однако можно использовать специальный синтаксис, чтобы ограничить в свободе
пользователя функции.

Это наиболее полный пример.

```python
def bar(a, b, /, c, d, *, e, f):
    print(a, b, c, d, e, f)
```

Аргументы `a` и `b` можно передать только позиционно, на `c` и `d`
ограничения не действуют, а `e` и `f`можно передать только через имя.


## Передаем аргументы из iterable и mapping

Чтобы передать все элементы итерируемого объекта (например, списка)
как отдельные позиционные аргументы, следует вызвать функцию так:

```python
baz(*iterable)
```

Аналогично можно передать все пары ключ-значение любого mapping объекта
как набор именованных аргументов

```python
baz(**mapping)
```

## Декораторы

Декоратор — это обертка вокруг функции. Это имеет смысл, если нужно сделать
так, чтобы какой-либо код выполнялся до функции и/или после нее. Например,
можно преобразовать результат функции, проверить фактические параметры
и многое другое.

Функция-декоратор принимает единственным аргументом другую функцию и
возвращает обернутую функцию. Создадим декоратор `polite`, который будет
здороваться перед вызовом оборачиваемой функции и прощаться после ее
завершения.

```python
def polite(callback):
    def wrapper(*args, **kwargs):
        print("Hello!")
        res = callback(*args, **kwargs)
        print("Bye!")
        return res

    return wrapper
```

Применить декоратор можно так:

```python
def do_something():
    print("Do... something...")


do_something = polite(do_something)

do_something()
do_something()
do_something()
```
```
Hello!
Do... something...
Bye!
Hello!
Do... something...
Bye!
Hello!
Do... something...
Bye!
```

То есть мы подменяем исходную функцию на то, что возвращает `polite`.

Аналогичную программу можно записать, использую специальный синтаксис
декораторов.

```python
def polite(callback):
    def wrapper(*args, **kwargs):
        print("Hello!")
        res = callback(*args, **kwargs)
        print("Bye!")
        return res

    return wrapper


@polite
def do_something():
    print("Do... something...")


do_something()
do_something()
do_something()
```

К одной функции можно применять много декораторов. Порядок применения,
очевидно, имеет значение. На практике бывает удобно создать не декоратор,
а функцию, которая принимает какие-то аргументы и на их основе возвращает
декоратор. Но это уже называется фабрикой декораторов. И не входит в этот
курс. Однако я рекомендую погуглить на эту тему.

Остались вопросы? Поэкспериментируйте самостоятельно.
